\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}

\title{Routeurs MCL en diffusion : notation et stratégies de sampling}
\author{}
\date{}

\newcommand{\epshat}{\hat{\epsilon}}
\newcommand{\shat}{\hat{s}}
\newcommand{\ellk}{\ell_k}
\newcommand{\Rk}{R_k}

\begin{document}
\maketitle

\section{Cadre MCL}

On note les experts MCL $\epshat^k(x_t,t)$, $k=1,\ldots,K$.
Chaque expert prédit le bruit $\epsilon$, ou de façon équivalente un score
\[
\shat^k(x_t,t) \propto -\epshat^k(x_t,t).
\]
La perte d'un expert est
\begin{equation}
\ellk(x_t,\epsilon,t) = \frac{1}{d}\,\|\epsilon - \epshat^k(x_t,t)\|^2.
\label{eq:loss}
\end{equation}

Le soft-MCL entraîne les experts avec
\begin{equation}
\mathcal{L}_\beta
= -\frac{1}{\beta}\,
\mathbb{E}\log\!\left[
\frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}\exp\bigl(-\beta(t)\,\ellk(x_t,\epsilon,t)\bigr)
\right].
\label{eq:softmcl}
\end{equation}

Le \emph{teacher} oracle, non déployable au sampling car il utilise $\epsilon$, est
\begin{equation}
q_\beta^{\epsilon}(k \mid x_t,\epsilon,t)
= \frac{\exp\bigl(-\beta(t)\,\ellk(x_t,\epsilon,t)\bigr)}
{\sum_{j=1}^{K}\exp\bigl(-\beta(t)\,\ellj(x_t,\epsilon,t)\bigr)}.
\label{eq:teacher}
\end{equation}

Au sampling, $\epsilon$ est inconnu.
Le routeur déployable repose sur le \textbf{risque conditionnel}
\begin{equation}
\Rk(x_t,t) = \mathbb{E}\bigl[\ellk(x_t,\epsilon,t) \mid x_t\bigr],
\label{eq:risk}
\end{equation}
estimé empiriquement par classe et temps ($A_{c,k}(t)$ dans l'implémentation V9).

\section{Tableau MNIST gold (V9, $K=4$)}

Référence : run \texttt{outputs/v9\_suite/mnist\_gold\_K4} (30k baseline, 60k MCL, 2048 échantillons).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Stratégie & FID $\downarrow$ & Commentaire \\
\midrule
\texttt{baseline\_heun} & 57.66 & référence sans MCL \\
\texttt{random\_expert} & \textbf{27.77} & meilleur FID \\
\texttt{risk\_confident} & 29.51 & hard si marge crédible \\
\texttt{mixture\_score} & 30.05 & moyenne uniforme des $\epshat^k$ \\
\texttt{risk\_gated} & 30.18 & $\arg\min_k \Rk$ \\
\texttt{risk\_softmix} & 31.41 & mélange Bayes-risk \\
\texttt{risk\_commit\_once} & 33.09 & commit unique \\
\texttt{single\_expert} & 34.44 & expert $k{=}0$ fixe \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{FID sur MNIST gold V9. Le gain MCL vs baseline est clair ; le meilleur n'est pas le routeur Bayes-risk.}
\label{tab:fid}
\end{table}

\paragraph{Lecture.}
MCL améliore la génération, mais \texttt{random\_expert} devance \texttt{risk\_softmix} et \texttt{risk\_gated} :
les risques $\Rk$ sont quasi indistinguables (marge $\sim 10^{-10}$, teacher entropy $\approx 1$).
Le routeur optimal sur un $A_{c,k}(t)$ plat ne peut pas créer une décision non triviale.

\section{Stratégies de sampling}

\subsection{\texttt{single\_expert}}

On fixe un expert (souvent $k=0$) pour toute la trajectoire :
\[
\epshat(x_t,t) = \epshat^0(x_t,t).
\]
Si \texttt{single\_expert} bat déjà largement la baseline Heun (ici 34.44 vs 57.66),
chaque expert a appris un débruiteur global raisonnable, pas nécessairement un spécialiste pur :
le gain MCL porte d'abord sur les champs de score, indépendamment du routeur.

\subsection{\texttt{random\_expert}}

On tire $Z \sim \mathrm{Unif}\{1,\ldots,K\}$ puis
\[
\epshat(x_t,t) = \epshat^Z(x_t,t).
\]
Selon l'implémentation, $Z$ peut être tiré à chaque pas ou \emph{une fois par trajectoire}
(commit aléatoire au début, puis expert gelé).
La loi générée est une mixture discrète
\[
p_{\mathrm{gen}} = \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K} p_{\mathrm{gen}}^{(k)}.
\]
\texttt{random\_expert} injecte de la diversité sans moyenner les champs de score ;
un FID élevé (27.77) ne prouve pas que le routeur est inutile, mais que les experts sont diversifiés
et que le FID récompense la diversité marginale.

\subsection{\texttt{mixture\_score}}

Moyenne uniforme des prédictions :
\[
\epshat_{\mathrm{mix}}(x_t,t)
= \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}\epshat^k(x_t,t),
\qquad
\shat_{\mathrm{mix}}(x_t,t)
= \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}\shat^k(x_t,t).
\]
Ce n'est en général \emph{pas} le score d'une vraie mixture.
Le score exact d'une mixture serait
\[
\nabla_x \log\sum_k w_k\, p_k(x)
= \sum_k p(k\mid x)\,\nabla_x\log p_k(x),
\]
avec des poids postérieurs, pas forcément $1/K$.
Ici on obtient une moyenne de champs de score : stable, mais susceptible de flouter les modes.
FID = 30.05 : la moyenne des experts est déjà un champ efficace.

\subsection{\texttt{risk\_softmix}}

Risque conditionnel \eqref{eq:risk} et routeur soft déployable
\begin{equation}
q_\beta^{x}(k \mid x_t,t)
= \frac{\exp\bigl(-\beta(t)\,\Rk(x_t,t)\bigr)}
{\sum_{j}\exp\bigl(-\beta(t)\,R_j(x_t,t)\bigr)},
\label{eq:softrouter}
\end{equation}
puis mélange
\[
\epshat_{\mathrm{risk\_softmix}}(x_t,t)
= \sum_{k=1}^{K} q_\beta^{x}(k \mid x_t,t)\,\epshat^k(x_t,t).
\]
C'est le \emph{Bayes-risk soft routing}.
FID = 31.41 : correct, mais derrière \texttt{random\_expert} et \texttt{mixture\_score},
ce qui indique des $\Rk$ trop proches et des poids $q_\beta^{x}$ peu informatifs.

\subsection{\texttt{risk\_gated}}

Version dure du routeur de risque :
\[
k^\star(x_t,t) = \arg\min_{k} \Rk(x_t,t),
\qquad
\epshat_{\mathrm{risk\_gated}}(x_t,t) = \epshat^{k^\star}(x_t,t).
\]
Winner-take-all déployable.
FID = 30.18, proche de \texttt{mixture\_score} : le hard routing ne détruit pas,
mais n'apporte pas encore de gain net (faible marge de risque, pas de spéciation nette).

\subsection{\texttt{risk\_confident}}

On ordonne $R_{(1)} \le R_{(2)} \le \cdots$ et on définit la marge
\[
\Delta R(x_t,t) = R_{(2)}(x_t,t) - R_{(1)}(x_t,t).
\]
Si $\Delta R(x_t,t) > \tau(t)$, on route vers le meilleur expert ;
sinon fallback (souvent softmix ou mixture) :
\[
\epshat_{\mathrm{risk\_confident}}(x_t,t)
=
\begin{cases}
\epshat^{k^\star}(x_t,t), & \Delta R > \tau,\\[4pt]
\sum_k q_k(x_t,t)\,\epshat^k(x_t,t), & \Delta R \le \tau.
\end{cases}
\]
FID = 29.51 : parmi les meilleures méthodes.
Router en dur seulement quand la marge est crédible semble préférable à un hard routing systématique.

\subsection{\texttt{risk\_commit\_once} (V9)}

Variante paper-style : diffusion partagée / soft jusqu'à un temps de commit,
puis un seul expert pour le reste de la trajectoire si
$R_{(2)} - R_{(1)} > \theta$ (ou commit forcé à $t \le t_{\mathrm{force}}$).
FID gold = 33.09 : l'hypothèse ``spéciation puis commit unique'' n'est pas encore validée
tant que $A_{c,k}(t)$ reste quasi plate.

\section{Synthèse}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Formule du routeur} $k^\star = \arg\min_k \sum_c p(c\mid x_t,t)\, A_{c,k}(t)$ est adéquate.
  \item \textbf{Bottleneck} : rendre $A_{c,k}(t)$ (donc $\Rk$) non dégénérée par la dynamique MCL, pas affiner le routeur.
  \item Tant que $\Rk \approx R_{k'}$, \texttt{risk\_softmix}, \texttt{risk\_gated} et \texttt{risk\_commit\_once}
  ne peuvent pas porter l'argument théorique du papier, même si le multi-expert bat la baseline.
\end{itemize}

\end{document}
